\begin{abstract}
Ambientes urbanos são regiões cuja variabilidade espectral e espacial é extremamente alta, com uma enorme variedade de formas e tamanhos que remetem igualmente ao sensoriamento remoto de alta resolução em aplicações envolvendo seus estudos. Devido ao fato de que esses ambientes podem crescer ainda mais, as aplicações relacionadas ao seu monitoramento em larga escala tendem a recorrer a sistemas autônomos que, juntamente com imagens de alta resolução, podem ajudar e até predizer situações cotidianas. Aliado à detecção inteligente dessas feições, representações 3D desses ambientes têm sido também objeto de estudo ao auxiliar na investigação da qualidade ambiental de áreas muito densas, padrões socioeconômicos de ocupação, na construção de modelos de paisagem urbanos, avaliação de efeitos de ilhas de calor, demolições de edifícios ou simulações de inundações para planos de evacuação e delimitação estratégica, entre inúmeros outros. Por estes aspectos, o objetivo desta pesquisa de doutorado foi explorar as vantagens de tais tecnologias, de forma a apresentar não só uma metodologia automática para detecção e reconstrução de elementos urbanos, como também compreender as dificuldades que ainda cercam o mapeamento automático desses ambientes. Como objetivos específicos: (i) Desenvolver uma rotina de classificação automática de feições de fachadas no domínio 2D, utilizando-se de uma Rede Neural Convolutiva (CNN). (ii) Com as mesmas imagens, obter a geometria da fachada pelas técnicas de Estrutura por Movimento (em inglês, \emph{Structure-from-Motion} (SfM)) e Estéreo por Multi-Visadas (em inglês, \emph{Multi-View Stereo} (MVS)). (iii) Avaliar o desempenho do modelo neural para diferentes cenários urbanos e estilos arquitetônicos. (iv) Avaliar o desempenho do modelo neural em uma aplicação real no Brasil, cuja arquitetura diferencia-se dos dados utilizados no treinamento do modelo neural. (v) Classificar o modelo 3D da fachada extraída utilizando-se das imagens segmentadas no domínio 2D pela técnica de \emph{Ray-Tracing} (RT). Para tanto, a metodologia do trabalho foi dividida em análise 2D (detecção) e 3D (reconstrução). De forma que no primeiro, uma CNN supervisionada é utilizada para segmentar imagens ópticas terrestres de fachadas em seis classes: telhado, janela, parede, porta, sacada e lojas. Simultaneamente, a fachada é reconstruída pelo uso do \emph{pipeline} SfM/MVS, obtendo-se a geometria da cena. Por fim, os resultados da segmentação no domínio 2D, juntamente com 3D, são então vinculados pela técnica de RT, obtendo-se finalmente o modelo 3D classificado. É demonstrado que a metodologia proposta é robusta em relação a cenários complexos. As inferências realizadas com o modelo neural CNN alcançou até 93\% de acurácia, e 90\% de F1-score para maioria dos conjuntos de dados utilizados. Para cenários desconhecidos, o modelo neural atingiu índices de acurácia inferiores, justificado pela elevada diferenciação de estilos arquitetônicos. Contudo, a utilização de modelos neurais \emph{deep}, dão margem à novas configurações e uso conjunto com outras arquiteturas \emph{deep} para a melhoria dos resultados, sobretudo, aos modelos não-supervisionados. Por fim, o trabalho demonstrou a capacidade autônoma de uma Rede Neural Convolutiva frente a complexidade dos ambientes urbanos, de modo a diversificar entre diferentes estilos de fachadas. Embora haja melhorias a serem realizadas quanto à classificação 3D, a metodologia é consistente e permitiu aliar métodos de última geração na detecção e reconstrução de fachadas, além de fornecer suporte à novos estudos e projeções sobre cenários ainda mais distintos.

%Por muitos anos, o uso de modelos neurais artificiais para resolver problemas complexos, como a classificação automática de imagens, era comum, devido a sua popularidade à capacidade de adaptar-se em situações complexas com a mínima necessidade de intervenção humana. Apesar disso, sua popularidade diminuiu em meados dos anos 2000, principalmente, devido à natureza complexa de seus métodos e fluxos de execução. Novas arquiteturas de redes neurais trouxeram de volta o interesse em sua aplicação como classificadores autônomos, especialmente, no processamento de imagens. 

%Um objeto em particular pode revelar muito sobre o contexto urbano, com isso, ajudar a determinar a aplicação de políticas ambientais e de urbanização: os edifícios. 

%Uma vez adquiridos, os modelos 3D poderiam ser facilmente utilizados para investigar a qualidade ambiental de áreas muito densas, padrões socioeconômicos de ocupação, construir modelos de paisagem urbana, avaliar efeitos de ilhas de calor, demolições de edifícios ou simulações de inundações para planos de evacuação e delimitação estratégica. Sem detalhes adicionais, no entanto, os modelos 3D de edificações gerados a partir de \emph{footprints} só poderiam fornecer detalhes sobre a topologia do edifício, não muito mais que isso. Com o surgimento das mídias sociais e a disponibilidade de computadores mais rápidos e mais poderosos, o conceito de cidades inteligentes quebrou a barreira do entretenimento e levantou novas questões científicas. O que poderia fornecer informações ricas sobre edifícios e suas fachadas? Como poderíamos extraí-los automaticamente? Ainda mais, e se as feições de fachadas classificadas no domínio 2D possuíssem também uma geometria relacionada? Como essas informações poderiam agregar na Cartografia de alta precisão? Essas questões cercaram os novos avanços em tecnologias relacionadas a aquisições de curto alcance e mapeamento 3D. Uma nova era de sensores e plataformas vêm reconduzido a pesquisa com mapeamentos de elevado detalhamento.

%A tarefa de mapear cidades por operadores autônomos era geralmente realizada por meio de imagens ópticas aéreas devido à sua escala e resolução, mas novas questões científicas surgiram e têm reconduzido a pesquisa a uma nova era, a da extração de informações em algo grau de detalhamento. 

\palavraschave{
	\palavrachave{mapeamento 3D urbano}
	\palavrachave{feições de fachadas}
	\palavrachave{\emph{deep-learning}}
	\palavrachave{redes neurais convolutivas}
	\palavrachave{\emph{structure-from-motion}}
} 
\end{abstract}
