%%%%%%%%%%%%%%%%%%%CAPA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\serieinpe{INPE-NNNNN-TDI/NNNN} %% não mais usado

\titulo{Extração de estradas em imagens \emph{SAR} aerotransportadas: Uma abordagem baseada em Modelo de Contorno Ativo com o uso de semeador 
semiautomático}
\title{Roads center-axis extraction in airborne SAR images: An approach based in Active Contour Model with the use of semi-automatic seeding} %% 
\author{Rodolfo Georjute Lotte} %% coloque o nome do(s) autor(es)
\descriccao{Dissertação de Mestrado do Curso de Pós-Graduação em Computação Aplicada, orientada pelo Dr. Sidnei João Siqueira Sant'Anna, Dra. Cláudia Maria de Almeida, 
Dra. Corina da Costa Freitas e Dr. José Demi­sio Simões da Silva}%, aprovada em dd de mês por extenso de aaaa.}
\repositorio{aa/bb/cc/dd} %% repositório onde estão depositado este documento - na omissão, serão preenchido pelo SID
\tipoDaPublicacao{TDI}	%% tipo da publicação (NTC, RPQ, PRP, MAN, PUD, TDI, TAE e PRE) na ausência do número de série INPE, caso contrário deixar vazio
\IBI{xx/yy} %% IBI (exemplo: J8LNKAN8PW/36CT2G2) quando existir, caso contrário o nome do repositório onde estão depositado o documento

\date{2012}%ano da publicação

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%VERSO DA CAPA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tituloverso{\vspace{-0.9cm}\textbf{\PublicadoPor:}}
\descriccaoverso{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE\\
Gabinete do Diretor (GB)\\
Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Caixa Postal 515 - CEP 12.245-970\\
São José dos Campos - SP - Brasil\\
Tel.:(012) 3945-6923/6921\\
Fax: (012) 3945-6919\\
E-mail: {\url{pubtc@sid.inpe.br}}
}

\descriccaoversoA{\textbf{\ConselhoDeEditoracao:}\\
\textbf{\Presidente:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação Observação da Terra (OBT)\\
\textbf{\Membros:}\\
Draª Inez Staciarini Batista - Coordenação Ciências Espaciais e Atmosféricas (CEA)\\
Draª Maria do Carmo de Andrade Nono - Conselho de Pós-Graduação \\
Draª Regina Célia dos Santos Alvalá - Centro de Ciência do Sistema Terrestre (CST)\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Dr. Ralf Gielow - Centro de Previsão de Tempo e Estudos Climáticos (CPT)\\
Dr. Wilson Yamaguti - Coordenação Engenharia e Tecnologia Espacial (ETE)\\
Dr. Horácio Hideki Yanasse - Centro de Tecnologias Especiais (CTE)\\
\textbf{\BibliotecaDigital:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação de Observação da Terra (OBT)\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Jefferson Andrade Ancelmo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Simone A. Del-Ducca Barbedo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Deicy Farabello - Centro de Previsão de Tempo  e Estudos Climáticos (CPT)\\
\textbf{\RevisaoNormalizacaoDocumentaria:}\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID) \\
%Marilúcia Santos Melo Cid - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Yolanda Ribeiro da Silva Souza - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
\textbf{\EditoracaoEletronica:}\\
Vivéca Sant'Ana Lemos - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FOLHA DE ROSTO

%%%%%%%%%%%%%%%FICHA CATALOGRÁFICA
%% NÃO PREENCHER - SERÁ PREENCHIDO PELO SID

\cutterFICHAC{Cutter}
\autorUltimoNomeFICHAC{Lotte, Rodolfo Georjute} %% exemplo: Fuckner, Marcus André
\autorAbreviadoFICHAC {} %% Não usado - deixar vazio
\tituloFICHAC{Extração de estradas em imagens \emph{SAR} aerotransportadas: Uma abordagem baseada em Modelo de Contorno Ativo com o uso de semeador 
semiautomático}
\instituicaosigla{INPE}
\instituicaocidade{São José dos Campos}
\paginasFICHAC{\pageref{numeroDePáginasDoPretexto} + \pageref{LastPage}} %% número total de páginas
%\serieinpe{INPE-00000-TDI/0000} %% não mais usado
\palavraschaveFICHAC{1.~\emph{Snakes}. 2.~extração de estradas 3.~semeação semiautomática. 4.~imagem de radar. I.~\mbox{Tí­tulo}.} %% recomenda-se pelo menos 5 palavras-chaves - \mbox{} é para evitar hifenização 
\numeroCDUFICHAC{000.000} %% número do CDU 

% Nota da ficha (para TD)
\tipoTD{Dissertação} % Dissertação ou Tese
\cursoFA{Mestrado em Computação Aplicada}
\instituicaoDefesa{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais}
\anoDefesa{2012} % ano de defesa 
\nomeAtributoOrientadorFICHAC{Orientador}	% pode ser: Orientador, Orientadora ou Orientadores
\valorAtributoOrientadorFICHAC{Corina da Costa Freitas} % nome(s) completo(s)

%%%%%%%%%%%%%%%FOLHA DE APROVAÃ‡AO PELA BANCA EXAMINADORA
\tituloFA{\textbf{ATENÇÃO! A FOLHA DE APROVAÇÃO SERÁ INCLUÍDA POSTERIORMENTE.}}
%\cursoFA{\textbf{}}
\candidatoOUcandidataFA{}
\dataAprovacaoFA{}
\membroA{}{}{}
\membroB{}{}{}
\membroC{}{}{}
\membroD{}{}{}
\membroE{}{}{}
\membroF{}{}{}
\membroG{}{}{}
\ifpdf

%%%%%%%%%%%%%%NÍVEL DE COMPRESSÃO {0 -- 9}
\pdfcompresslevel 9
\fi
%%% define em 80% a largura das figuras %%%
\newlength{\mylenfig} 
\setlength{\mylenfig}{0.8\textwidth}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%COMANDOS PESSOAIS
\newcommand{\vetor}[1]{\mathit{\mathbf{#1}}}
