%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% AGRADECIMENTOS %% opcional

\begin{agradecimentos}  %% insira abaixo seus agradecimentos

\hypertarget{estilo:agradecimentos}{} %% uso para este Guia
Agradeço a Deus pela realização deste trabalho, por tornar possível cada conquista em que obtive neste instituto. A minha mãe divina, 
Nossa Senhora da Aparecida, pela proteção e luz, necessárias tantas vezes nessa caminhada.

Agradeço a todos professores e companheiros do curso de Computação Aplicada do INPE. Aos meus orientadores: Dra. Cláudia M. Almeida, pela  
competência, gentileza, paciência e dedicação. Ao Dr. Sidnei J. S. Sant'Anna e Dra. Corina C. Freitas por aceitarem 
esta tarefa e pelo esforço imensurável em ajudar-me. Ao Dr. Rafael D. C. dos Santos pela paciência em solucionar minhas dúvidas. 
Um agradecimento especial ao professor e grande amigo Dr. José Demisio Simões da Silva (\emph{in memoriam}), pessoa pela qual tive o privilégio de conhecer e 
aprender coisas que guardarei comigo sempre. Obrigado pela amizade, pelos ensinamentos, das excelentes 
aulas sempre acompanhadas pelo bom humor e sabedoria, por acreditar em meu trabalho e, acima de tudo, por acolher-me 
como filho neste instituto. 

Agradeço a toda minha família, especialmente aos meus queridos pais, por me mostrarem que é necessário lutar 
na vida, que é possível conquistar muito com simplicidade, honestidade e persistência. Agradeço a minha querida irmã, por suas palavras 
amigas e por estar presente nos momentos em que não pude contar com todos. Minha avó e meu avô (\emph{in memoriam}) pelo amor e 
carinho infinito. 

Agradeço a todos os amigos que contribuíram pela realização deste projeto, em especial aos da minha querida cidade, Orlândia, que torceram e 
torcem por mim. Obrigado por terem acreditado quando tudo não passava de um sonho. Aos amigos que aqui fiz, agradeço de coração por 
partilharem cada minuto de dificuldade e de alegria nestes anos. Um agradecimento especial aos amigos que em muitos momentos fizeram com que 
tudo se tornasse mais fácil: Anna Karina, Fernando Pereira, Luiz Gustavo e Mirian Caetano. Obrigado pela amizade, por terem me escutado e me ajudado 
nos piores momentos. Ao \textquotedblleft Grande\textquotedblright$~$amigo Amarísio Araújo pela paciência, amizade e pela enorme 
contribuição neste trabalho. Ao Vitor Conrado pela sua admirável competência, por compartilhar tantas vezes seu conhecimento e nunca 
faltar-me. Vocês, com certeza, foram peças essenciais nesta conquista.

Por fim, agradeço ao INPE pela infraestrutura, e à CAPES e FINEP pelo apoio financeiro. 
\end{agradecimentos}

