\chapter{CONCLUSÕES}
Esse trabalho apresentou uma nova metodologia para a extração de estradas em imagens SAR aerotransportadas, utilizando Mapas Auto-Organizáveis como abordagem na semeação semiautomática, em que os pontos-sementes adquiridos são submetidos a um processo de poda, também proposto neste trabalho, que exclui do processo de extração os pontos-sementes isolados ou indesejáveis. A obtenção dos eixos de simetria das estradas é executada pelo método \emph{Open Snakes}, que corresponde a uma variação do modelo tradicional apresentado por \citeonline{kass}, de modo que as adaptações realizadas permitam a aplicação do método em uma curva aberta e que esta evolua para o centro da estrada, e não para suas fronteiras.

Os resultados indicam eficiência parcial na utilização da rede SOM como ferramenta para o modelo classificador de dados, e portanto, um bom método na semeação semiautomática de estradas em imagens de radar. O processo de identificação foi realizado sem qualquer pré-processamento na imagem, tais como filtros suavizadores e filtros de realce.

Grande parte dos trabalhos utilizando a semeação de pontos aborda o método como um processo manual de semeação, no qual é necessário que o usuário forneça a localização dos pontos próximos à feição de interesse. O processo de semeação apresentado neste trabalho é realizado de modo semiautomático, de forma que seja necessária a interferência do usuário em parte do processo, na qual sejam fornecidos alguns parâmetros, como os valores de dimensão da janela de varredura, os padrões a serem identificados, o tamanho do salto da janela de leitura, entre outros. Dados esses parâmetros, os pontos-sementes são identificados de forma automática com o auxílio da RNA. 

Nota-se pelos resultados finais, que a semeação influencia diretamente na qualidade final da extração das estradas. Devido à natureza da imagem, a identificação de um determinado padrão torna-se uma tarefa difícil, e a semeação, quase sempre, produz erros. O método de semeação apresentado mostrou-se eficiente no caso de estradas com largura de cerca de 10 \emph{pixels}. Em estradas com larguras inferiores a 5 \emph{pixels}, o método não foi capaz de reconhecê-las de maneira eficiente.

O processo de treinamento ótimo de uma RNA pode ser algo incerto. Ora a rede pode aprender a reconhecer os padrões de forma eficiente, ora não. Isso ocorre em vista dos que inibem a rede de avançar no processo de aprendizado, que, neste caso, diz respeito à mudança dos valores de peso. A eficiência de reconhecimento de uma RNA depende também da quantidade de padrões de treinamento que são apresentados, ou seja, da quantidade de conhecimento que é repassado a ela para o reconhecimento dos mesmos. Embora a RNA tenha sido igualmente treinada para o reconhecimento de estradas com larguras inferiores, nos experimentos realizados nota-se o baixo rendimento na identificação das estradas com esta característica. O decaimento pode ser dado não pela característica do padrão ou pelo aumento do ruído entre as imagens, mas possivelmente pela quantidade reduzida de padrões de treinamento apresentados. 

Ao se utilizar dos recursos de Inteligência Artificial, o método de semeação torna-se dependente dos padrões inicialmente apresentados. Sua robustez é dada pela quantidade de referências que são lhe apresentadas. Assim, a limitação dos padrões de treinamento apresentados à RNA minimizou sua capacidade em reconhecer as diferentes variações dos perfis de estradas.

Mesmo havendo a presença de estradas, o método de semeação, muitas vezes, não as identifica em alguns trechos, que são denominados como \emph{gaps} de processamento. Em consequência disso, as curvas iniciais geradas posteriormente pelo método \emph{Snakes} são interpoladas de forma independente, de modo que várias curvas sejam convergidas para uma mesma estrada em trechos diferentes, tal como mostraram os resultados. Uma solução para a junção desses segmentos de reta é sugerida na seção seguinte.

Em face das características da imagem SAR utilizada nos experimentos, foram identificados muitos pontos espúrios, ocasionando erros de comissão em grande quantidade. Uma solução para isto foi a criação do algoritmo de poda, que viabilizou a escolha dos melhores pontos entre aqueles identificados, eliminando os demais. Com isso, muitos dos pontos espúrios são eliminados e, consequentemente, são selecionados hipóteses mais concisas de segmentos retos.

Em se tratando de um método robusto para a identificação de eixos de simetria de estradas, o método \emph{Snakes} apresenta, contudo, algumas limitações. Uma das mais importantes é a falta de flexibilidade e a impossibilidade de alteração de sua topologia quanto da inicialização. O êxito na obtenção do eixo de simetria de uma determinada estrada é dado pela localização da curva inicial próxima à região de interesse. Este requisito é indispensável para que o método seja bem sucedido. Devido à presença de ruídos não pertencentes às estradas, poderá ocorrer a inibição da convergência da curva para um mínimo local de energia, o que ocorre no experimento 2 (Figura \ref{sintetica1Snakes}).

% Com a realização dos experimentos nos dois tipos de imagens, sintética e radar, conclui-se que a aplicação do método \emph{Snakes} é 
% ineficiente em imagens em que a presença de ruído é elevada. Da mesma forma, o método de semeação é ineficiente em imagens, cujas 
% estradas não estejam bem definidas, tais como nas Figuras \ref{recortesintetico1b} e \ref{recorte3a}. 

Há inúmeros trabalhos na literatura que abordam o uso do método \emph{Snakes} para a extração de estradas. Muitos deles apresentam a teoria quanto ao uso do método tradicional (curva fechada), sendo que os detalhes envolvendo a implementação do método de curva aberta, quase sempre, são omitidos. Desta forma, a escassez de informação envolvendo o uso do método \emph{Snakes} para esta solução específica foi um obstáculo a ser superado. De maneira geral, nota-se na literatura envolvendo a extração de estradas que grande parte dos trabalhos que apresentou o fator de qualidade elevado consistia em aplicações com imagens óticas. A extração de estradas em imagens de radar carece de métodos automáticos e que apresentem, ao mesmo tempo, qualidade satisfatória. Embora no imageamento por radar haja muitas pesquisas sobre a extração de estradas, são poucos os trabalhos que utilizaram ambos os conceitos utilizados nesta pesquisa.

A abordagem semiautomática proposta neste trabalho, mostrou-se parcialmente eficiente na extração de estradas em imagens SAR. A largura da estrada e o ruído inerente ao imageamento por radar, contribuiram diretamente no desempenho do método de semeação. A aplicação do método \emph{Snakes} nas imagens sintéticas na Seção \ref{SecaoResultados}, mostrou que, ao fornecer pontos-sementes cuja as localidades sejam próximas às regiões de 
interesse, a conversão da curva para um mínimo local cuja localização seja o eixo de simetria da via, é quase sempre certo. A presença de rios, lagos ou feições com perfis de larguras semelhantes às de uma estrada fizeram com que o método os identificassem como tal. Embora tenha apresentado esta deficiência, o método, de modo geral apresentou-se satisfatório. 

Na próxima seção, são apontadas possíveis implementações que possam, futuramente, tornar o método de extração ainda mais robusto e eficaz quanto à semeação, remoção de pontos espúrios, generalização das regiões de reconhecimento e combinação de segmentos descontínuos. 

\section{Trabalhos futuros}
É desejável que a pesquisa realizada neste trabalho tenha prosseguimento e que as atividades executadas até então possam ser refinadas, de modo a produzir resultados com acurácia superior em relação às apresentadas na seção anterior. Desta forma, nesta seção, serão apresentadas algumas dessas possíveis melhorias.

% As imagens sintéticas utilizadas nos três experimentos são caracterizadas por ruídos em grande quantidade. A aplicação do método \emph{Snakes}
% sob tais condições faz com que o processo de minimização da energia total da curva oscile. Os experimentos mostraram que a curva pode não ser 
% atraída para o eixo central da via de maneira eficiente, de forma que, ao final do processo, a curva apresente muitas tremulações. Uma possível
% solução seria a aplicação do método de mínimos quadrados sobre os pontos da curva, assim, obter-se-ia tanto uma curva suavizada como mais proximamente 
% posicionada sobre o centro da via.

Os segmentos finais obtidos após o processamento do método \emph{Snakes} apresentaram descontinuidades, justamente em vista da forma como os pontos-sementes foram interpolados. Os pontos-sementes são identificados sequencialmente, de acordo os índices das amostras provenientes da leitura na imagem, tal como ilustrado na Figura \ref{orientacaoEstradas}. A título de exemplo, ter-se-iam dois segmentos de reta, cujos os índices de 
pontos-sementes seriam 1 a 5, e 13 a 17, respectivamente. Em uma imagem com nove amostras por linha, estes segmentos de reta seriam praticamente paralelos, porém, identificados de forma independente e aplicados no método \emph{Snakes}. Assim, quando esses segmentos não estivessem necessariamente paralelos, o resultado da extração tenderia a apresentar tais descontinuidades. A utilização do método \emph{Perceptual Grouping} seria uma estratégia viável para melhorar a caracterização da rede de estradas, tais como a exclusão de segmentos isolados, a combinação de segmentos descontínuos ou o alinhamento destes \cite{gamba2, gamba5, mohan, hu3, amini2}.

As cenas analisadas nos recortes de Paragominas-PA, referem-se à regiões não-urbanizadas, cujas as feições lineares são relativamente fáceis de serem identificadas aos olhos humanos, porém, difíceis de serem representadas computacionalmente, considerando que todas as características geométricas, espectrais e possíveis ruídos devem ser levados em conta. Por outro lado, é desejável que o método seja aplicado também em áreas urbanas, em que as feições aparecem mais estreitas e alinhadas, tornando o procedimento um pouco mais complexo. Em se tratando de imagem da banda P, as estradas são mais evidentes do que em uma imagem na banda X, por exemplo. A generalização do método para a identificação de estradas em qualquer área ou região é uma tarefa que exige cautela e um estudo apurado sobre as características da imagem e, portanto, não foi inserida no escopo deste trabalho. Como implementações futuras, é desejável a investigação desse tópico.

Fica de responsabilidade do usuário a mudança do sinal em $w_{line}$, de modo que a curva no processo de minimização da energia seja atraída para os centros de feições claras ou escuras, tal como detalhado na Seção \ref{curvaAberta}. Desta forma, é desejável a extensão do modelo matemático que considera tanto a evolução da curva para perfis claros quanto escuros, sem a necessidade da preinterpretação da imagem por método humano.

% Ao analisar a literatura envolvendo o uso de \emph{Snakes} na extração de estradas em imagens digitais, nota-se a ausência do detalhamento do
% método de \emph{Snakes} aberto, conforme anteriormente exposto. No método original apresentado por \citeonline{kass}, trata-se de uma 
% curva fechada, e assim, é evidente que os parâmetros que dizem respeito à evolução da curva são específicos para este caso. No entanto, a 
% curva fechada é inútil para a resolução do problema de extração de feições lineares, tais como estradas. Portanto, é 
% necessário que a \emph{Snake} a ser aplicada seja a de curva aberta, e assim, alguns parâmetros, mesmo que sutis, devem ser alterados. 

