\chapter{INTRODUÇÃO}
A pesquisa quanto ao uso da aerofotogrametria para a geração de produtos cartográficos vem ganhando enfoque nas últimas décadas. Aplicações como o levantamento da altimetria em regiões específicas ou a atualização de mapas na localização de estradas, edificações ou demais alvos são exemplos de aquisições por recursos de sensoriamento remoto. A formação das imagens geralmente é realizada por sensores ópticos ou de radar (\emph{Radio Detection and Ranging}), a bordo de aeronaves ou satélites, denominadas imagens aerotransportadas e orbitais, respectivamente. 

O uso de imagens de radar para o reconhecimento de padrões terrestres e o levantamento de informações acerca de mudanças nos alvos da superfície da Terra vem sendo muito utilizado em diferentes áreas de aplicação, tais como: geologia, hidrologia, oceanografia, cartografia e outras. O funcionamento dos radares imageadores é baseado na transmissão e recepção de pulsos de micro-ondas. As imagens são formadas por meio da radiação emitida pelos sensores, em que parte dessa energia é absorvida pelo objeto, parte é perdida no meio, e o restante, retroespalhada. A energia retroespalhada retorna ao sensor que, por sua vez, realiza a leitura. 

As inúmeras aplicações em áreas diversas de conhecimento justificam a importância do imageamento por radar, entre essas a geologia, na análise de fendas, foliações geológicas, no estudo do relevo e na prospeção do solo para a identificação de áreas com recursos minerais, entre outras. Na hidrologia, são tratados problemas como o gerenciamento dos recursos hídricos, a detecção de umidade do solo ou pontos de alagamento. Na oceanografia, no monitoramento do mar, poluição marinha causada por derramamentos de óleo, detecção de navegações em áreas de pesca ilegal, apoio para o estabelecimento de rotas marítimas e identificação de ondas internas. Além dessas, o imageamento por radar permite ainda otimizar tarefas na cartografia, tarefas que outrora são inviáveis pela utilização de sensores ópticos, tais como o controle sistemático dos níveis de vegetação, áreas alagadas, desmatamentos, no mapeamento de áreas com vazios cartográficos, cuja topografia é ocultada por copas de árvores em regiões de alta floresta, entre outras. 

Em relação ao imageamento por sensores ópticos, o imageamento por radar pode apresentar algumas desvantagens. A presença de ruído inerente ao seu imageamento coerente, distorções por interferências de sinal ou o sofisticado processamento para a geração de imagens são exemplos de alguns dos obstáculos a serem enfrentados. O ruído proveniente deste tipo de imageamento, denominado ruído \emph{speckle}, pode ser considerado o maior empecilho na identificação dos alvos presentes na cena, necessitando, quase sempre, que a imagem gerada seja submetida a etapas de pré-processamento. Contudo, por serem possuidores de sua própria fonte de energia, denominado sensores ativos, os radares imageadores permitem a aquisição de imagens em quaisquer horários, em regiões com adversidades climáticas, em que os alvos são recobertos por nuvens ou em regiões de mata fechada, em que a topografia é frequentemente ocultada pelo dossel florestal. No imageamento por sensores ópticos, os alvos são mais bem representados quando comparados aos alvos presentes nas imagens adquiridas por sensores de radar. Em função disso, os métodos envolvendo o reconhecimento de alvos específicos são, também, mais bem fundamentados. 

Geralmente, no processo de mapeamento cartográfico são utilizados dois métodos para a obtenção da rede de estradas. O primeiro é realizado por uma equipe de especialistas que vai a campo para o levantamento de informações quanto à localização e estrutura das estradas, processo que por vezes consome muito tempo e esforço. No segundo método, a extração de estradas é realizada por meio de dados de sensoriamento remoto aerotransportado ou orbital. Este segundo processo pode ser categorizado como manual, semiautomático ou automático. A extração manual implica no uso de um operador humano para o delineamento de estradas, enquanto que o processo semiautomático requer a interferência humana, além do uso de recursos computacionais, para conduzir o processo. E, finalmente, o processo automático não requer interferências humanas \cite{haupt}. 
%A extração de estradas por sensoriamento remoto é realizada geralmente em imagens adquiridas por sensores ópticos ou de radar.

A pesquisa sobre a extração de estradas em imagens de radar de abertura sintética (\emph{Synthetic Aperture Radar - SAR}), surgiu na década de 1970, com o pioneirismo de \citeonline{bajcsy} e \citeonline{quam}, e se intensificou desde então. A extração de feições lineares, ou estradas, utilizando imagens digitais é ainda uma questão científica em aberto, e as aplicações existentes exprimem soluções diferenciadas \cite{dalpoz,agouris}. Tal processo é considerado uma componente de grande importância na cartografia \cite{pete2}. 

As formas de se identificar ou extrair uma estrada presente na imagem podem variar muito. Existem métodos que dispensam qualquer pré-processamento, outros, no entanto, necessitam que a imagem seja submetida a esta etapa. A etapa de pré-processamento inclui processos como a aplicação de filtros para minimizar o efeito do ruído, realces, operadores de erosão, dilatação, afinamento, entre outros. As características da imagem \emph{SAR}, tal como o ruido \emph{speckle}, exige, na maioria das vezes, que esta etapa seja realizada, a fim de aumentar a eficiência do método de extração. Após o processo de identificação de estradas, é possível ainda realizar melhoramentos nos resultados e, esta etapa é caracterizada como a fase de pós-processamento, na qual é possível, por exemplo, eliminar os fragmentos identificados erroneamente, combinar segmentos de reta que apresentaram descontinuidades, entre outros. 

Alguns métodos de extração de estradas necessitam não só de filtros suavizadores, como também de pontos iniciais para dar início ao processo de extração. Esses pontos, denominados pontos-sementes, representam a localização aproximada de uma estrada na imagem. Os métodos \emph{Snakes} \cite{kass,gruen,mayer,laptev} e delineamento automático \cite{zhao}, são exemplos de métodos que exigem que pontos-sementes sejam definidos próximos a feição de interesse que, a partir daí, evoluam ou para o eixo central ou para as bordas da via. Há dois fatores que fazem com que os trabalhos optem por utilizar semeadores automáticos ou não. Os trabalhos que utilizam a semeação automática visam alcançar a autonomia do processo, fazendo com que o fator eficiência seja um segundo objetivo. No entanto, outros primam pela eficiência, e utilizam, assim, operadores manuais, a fim de priorizar o processo principal, a extração, e não seus complementos. Em suma, alguns trabalhos utilizam a semeação automática \cite{hu,pete2}, ao passo que outros priorizam o método de extração e realizam o processo de semeação manualmente \cite{mayer,gruen,baumgartner}.

Neste trabalho, é apresentado uma metodologia semiautomática para a extração de estradas em imagens de radar \emph{SAR} aerotransportada da região de Paragominas-PA, abordando o uso de um semeador semiautomático combinado ao princípio de contorno ativo. Esta pesquisa se insere na Rede Brasileira de Visualização Avançada - RVA, uma encomenda da Financiadora de Estudos e Projetos - FINEP, vinculada ao Sistema Brasileiro de Tecnologia de Centros de Inovação - SIBRATEC - do Ministério da Ciência, Tecnologia e Inovação - MCTI, desenvolvida em parceria entre a Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro - PUC-Rio, o Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE, e a empresa Orbisat Indústria e Aerolevantamento S.A.

O modelo híbrido proposto constitui-se de dois conceitos: a semeação semiautomática e o Modelo de Contorno Ativo (\emph{Snakes}). Essas duas abordagens são divididas em duas etapas. Na primeira etapa, será tratado o processo de semeação semiautomática, e em seguida, a aplicação do método de extração. Para que parte do conceito de semeação seja automatizado, é necessário que se criem métodos específicos para a identificação de estradas. Neste caso, adotou-se a utilização das Redes Neurais Artificiais (RNA), com o método de Mapas Auto-organizáveis (\emph{Self Organizing Maps} - SOM) \cite{kohonen}. A qualidade da identificação dos pontos nesta etapa influencia diretamente o processo de extração \cite{harvey}, e portanto, uma etapa essencial para eficiência do processo. Em um processo intermediário, é apresentado um método para a poda dos pontos-sementes identificados erroneamente pelo método de semeação, em que são excluídos os pontos indesejáveis. A segunda etapa é caracterizada pela execução do método \emph{Snakes} \cite{kass}, em que a sua entrada refere-se a saída do método de semeação. Os pontos-sementes obtidos pela etapa anterior são interpolados nesta, caracterizando a curva inicial próxima à estrada. Após essa etapa, encerra-se o processo de extração.

O método \emph{Snakes} consiste de um conjunto de pontos, interpolados, de modo a formar uma curva paramétrica, que deformar-se de uma localização arbitrária inicial para uma localização final desejada, minimizando uma determinada função de energia. A minimização dessa função, dá origem às forças espaciais que agem sobre a curva para deformá-la. A medida que a energia é minimizada, sua localização tende a evoluir para as bordas de um objeto próximo. Tal processo de minimização é constituído de um problema de otimização, que pode ser tratado com diferentes métodos. No modelo tradicional apresentado por \citeonline{kass}, os autores utilizaram o método variacional de Euler-Lagrange, que permite minimizar o funcional de energia, que por sua vez é definida por uma equação diferencial parcial. \citeonline{liThesis} abordou o conceito de Programação Dinâmica \cite{bellman} para o problema de extração de estradas. \citeonline{amini} apresentaram uma extensão melhorada do método, utilizando, igualmente, a Programação Dinâmica. Neste trabalho, adotou-se o método variacional de Euler-Lagrange para o ajuste da curva, porém, é realizado determinadas adequações ao método de modo que a curva seja aberta e se ajuste aos eixos de simetria do objeto, diferentemente do procedimento tradicional, em que o processo de minimização é aplicado sobre uma curva fechada, com o objetivo de adquirir as fronteiras de objetos.

O conteúdo deste trabalho é apresentado nos quatro capítulos que se seguem. No Capítulo 2, é realizada a revisão da literatura envolvendo a extração de estradas em imagens digitais, em que são apresentados os principais trabalhos. O Capítulo 3 acompanha a sequência lógica da metodologia apresentada, em que são detalhadas as etapas dos métodos de Semeação, Poda e Modelo de Contorno Ativo. Em seguida, no Capítulo 4, são apresentados e discutidos os resultados adquiridos com o método apresentado. Por fim, no Capítulo 5, são discutidos os aspectos gerais da implementação, apresentando-se as principais contribuições, vantagens e desvantagens da metodologia utilizada. 

