\chapter{PROPOSTA DE MESTRADO}

\section{Proposta}

%De acordo com dados cartográficos da OrbiSat (\citeyear{orbisat}), as estradas imageadas na região de Paragominas, são caracterizadas 
%por não-pavimentadas e pavimentadas.  . Após a extração das feições lineares, é desejável que se extraia também o eixo de simetria de 
%cada segmento, de forma que, após a extração seja realizada a vetorização automática de ambas as margens da via. A vetorizão automática 
%permitirá a aquisição das informações relativo a largura do segmento.

No processo de extração das feições lineares, é desejável que se obtenha o eixo de simetria das mesmas. Assim, no caso das feições 
de menor largura representadas por linhas simples, o eixo já constituirá o elemento final de mapeamento desses alvos. Para as feições 
definidas por linhas duplas, o eixo deverá ser replicado simetricamente em ambos os lados a uma distância que equivalha à metade da 
largura real da feição considerada, largura esta que será, a princípio, auferida a partir da imagem óptica orbital ortorretificada de 
alta resolução espacial. A extração do eixo de simetria será feita por um método baseado em \emph{snakes}, provavelmente uma adaptação do 
chamado \emph{ribbon-snakes}. As rotinas de pós-processamento serão aplicadas normalmente para a remoção de inconsistências e trechos 
espúrios, bem como para a concatenação de vias no caso de cruzamentos de estradas pavimentadas.

O sensor OrbiSAR possibilita a aquisição das imagens somente nas bandas P e X. Devido ao comprimento de onda e frequência, é natural que 
exista uma variação nas larguras das feições da imagem adquirida na banda P em relação à banda X. As estradas tende a ser mais evidentes 
na banda P, apresentando largura muita acima daquelas observadas na banda X. Mesmo obtendo as larguras do conjunto de feições lineares, 
será necessário um algoritmo que as validem. Para isso, será utilizada uma imagem ótica orbital ortorretificada de alta resolução 
espacial (aproximadamente 50 cm), a fim de estimar a diferença média de largura que cada banda apresenta em relação à largura real 
observada na imagem ótica. Esses valores servirão como parâmetros para identificar a largura real da feição, independentemente da 
banda na qual foi realizada a extração.

Dependendo do tipo de região da imagem analisada, como áreas urbanas densas ou não densas, vegetação etc, pode-se necessitar de 
operadores distintos para a extração dos segmentos \cite{wessel}. Portanto, serão utilizadas variações do operador para áreas 
urbanas, vegetação, entre outras, onde possam existir feições lineares. A decisão de qual operador executar será automaticamente 
definida pelo sistema. A segmentação da imagem viabilizará este procedimento, fazendo com que o sistema decida qual operador utilizar.

As alternativas de métodos para a extração de feições lineares, são inúmeras. A princípio, para a etapa de pré-processamento serão 
adotados o filtro direcional para o realce das vias e o filtro de Canny para detecção de bordas. Após a fase de pré-processamento, 
devido a presença de ruídos, os segmentos poderão apresentar descontinuidades, e como forma de validação e conexão desses segmentos, 
será utilizado o método de Hough (\citeyear{hough}).

Apesar da extração de feições lineares ser um problema abordado por muitos trabalhos, este tema constitui um problema científico em 
aberto, uma vez que produtos de sensoriamento remoto possuem características diferenciadas, os quais demandam soluções igualmente
diferenciadas. Sendo assim, uma nova abordagem apresentará soluções mais apropriadas para o problema em questão.

%\section{Ferramentas}

%Todas os experimentos relativos ao desenvolvimento do extrator serão implementado inicialmente na plataforma MATLAB, por esta 
%apresentar uma enorme eficiência em níveis de programação, otimizando o desenvolvimento do operador. Posteriormente, as rotinas 
%de testes implementadas nesta plataforma serão reimplementadas na linguagem C++.

Inicialmente, não serão consideradas questões, como, desempenho do operador e usabilidade. Serão preservadas somente a aplicabilidade 
dos métodos a serem desenvolvidos. Após a conclusão deste desafio, serão estudadas formas de otimização e desenvolvimento da
interface.

%Serão realizados testes preliminares com alguns filtros, afim de identificar o mais apropriado para o problema em questão. 

\section{Cronograma de Atividades}

Para o desenvolvimento da proposta deste trabalho, serão seguidas as seguintes etapas:
 
\begin{table}[ht]
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
\small
   \label{cronograma}
   \centering
   \caption{Cronograma de Atividades}
   \begin{tabular}{c c c c c c c c c c c c c c}
   \hline
   \multirow{2}{1cm}{\renewcommand{\baselinestretch}{0.5}\small Etapa} &
   \multicolumn{10}{c}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}\small \centering 2011} &
   \multicolumn{3}{c}{\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}\small \centering 2012}\\*
   \cline{2-14}
   & Mar & Abr & Mai & Jun & Jul & Ago & Set & Out & Nov & Dez & Jan & Fev & Mar\\
   \hline
   1 & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & & & & & & & &\\ 
   2 & & $ \bullet $ & $ \bullet $& $ \bullet $ & & & & & & & \\
   3 & & & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & & & & &\\ 
   4 & & & & & & & $ \bullet $ & $ \bullet $ & & &\\
   5 & & &  & & & & & & $ \bullet $ & & &\\   
   6 & & &  & & & & & & & $ \bullet $ & &\\
   7 & & &  & & &  $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ & $ \bullet $ &\\   
   8 & & &  & & & & & & & & & $ \bullet $ & $ \bullet $\\
   \hline    
\end{tabular}
\label{tabela1}  
\end{table}

\begin{itemize}
 \item \textbf{Etapa 1}: Estudo abrangente e aprofundado sobre o processamento de imagens de radar. 
 \item \textbf{Etapa 2}: Implementação e realização dos experimentos com filtros nas imagens \emph{SAR} de Paragominas-PA.
 \item \textbf{Etapa 3}: Estudo, modelagem e desenvolvimento das rotinas do método de extração de vias. 
 \item \textbf{Etapa 4}: Pretende-se, nesta etapa avaliar o desempenho computacional e funcional do método, a fim de determinar 
		         sua eficiência na solução do problema.
 \item \textbf{Etapa 5}: Analisar as rotinas de extração por completo, avaliando o produto final obtido. 
 \item \textbf{Etapa 6}: Possíveis modificações do extrator.
 \item \textbf{Etapa 7}: Elaboração da dissertação de mestrado.
 \item \textbf{Etapa 8}: Defesa da dissertação e possíveis correções sugeridas pela banca examinadora.
\end{itemize}

\section{Conclusão}

Conforme exposto nas seções precedentes, muitos dos trabalhos citados conferem relevância ao pré-processamento, usufruindo de operadores
eficientes como o filtro de Canny para a identificação de bordas e o filtro direcional para o realce das vias. De acordo com seus 
resultados, nota-se a importância dos métodos aqui apresentados. Será dada importância a essa etapa de processamento, justamente pelo 
grande desafio imposto pelo processamento de imagens com a presença de ruídos. A eficiência na redução dos mesmos, consequentemente 
contribuirá para a execução das etapas seguintes.

Partindo dos conceitos apresentados, o propósito deste trabalho será modelar e desenvolver um operador que identifique automaticamente 
feições lineares em imagens \emph{SAR} aerotransportadas, operando simultaneamente com as bandas X e P. Este operador não se restringe 
a uma abordagem metodológica específica, mas poderá comportar uma solução híbrida. Portanto, concomitantemente à obtenção dos resultados do 
método proposto, serão realizadas análises para possíveis melhorias, não limitando, desta forma, o desenvolvimento do operador.







