\titulo{3-dimensional (3D) urban mapping: A study of detection and reconstruction of building's facade through Structure-from-Motion (SfM) and Convolutional Neural Network (CNN)}
\title{Mapeamento urbano tridimensional (3D): Um estudo sobre detecção e reconstrução de fachadas de edificações por Estrutura-por-Movimento (SfM) e Redes Neurais Convolutivas (CNN)} %% 
\author{Rodolfo Georjute Lotte} %% coloque o nome do(s) autor(es)
\descriccao{Doctoral thesis in Remote Sensing, advised by Dr. Luiz Eduardo Oliveira e Cruz de Aragão and Dr. Yosio Edemir Shimabukuro}
\repositorio{aa/bb/cc/dd} %% repositório onde está depositado este documento - na omissão, será preenchido pelo SID
\tipoDaPublicacao{}	%% tipo da publicação (NTC, RPQ, PRP, MAN, PUD, TDI, TAE e PRE) na ausência do número de série INPE, caso contrário deixar vazio
\IBI{xx/yy} %% IBI (exemplo: J8LNKAN8PW/36CT2G2) quando existir, caso contrário o nome do repositório onde está depositado o documento

\date{2018}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%VERSO DA CAPA%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\tituloverso{\vspace{-0.9cm}\textbf{\PublicadoPor:}}
\descriccaoverso{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais - INPE\\
Gabinete do Diretor (GB)\\
Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Caixa Postal 515 - CEP 12.245-970\\
São José dos Campos - SP - Brasil\\
Tel.:(012) 3945-6923/6921\\
Fax: (012) 3945-6919\\
E-mail: {\url{pubtc@sid.inpe.br}}
}

\descriccaoversoA{\textbf{\ConselhoDeEditoracao:}\\
\textbf{\Presidente:}\\
Marciana Leite Ribeiro - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
\textbf{\Membros:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação Observação da Terra (OBT)\\
Dr. Amauri Silva Montes - Coordenação Engenharia e Tecnologia Espaciais (ETE)\\
Dr. André de Castro Milone - Coordenação Ciências Espaciais e Atmosféricas (CEA)\\
Dr. Joaquim José Barroso de Castro -  Centro de Tecnologias Espaciais (CTE)\\
Dr. Manoel Alonso Gan - Centro de Previsão de Tempo e Estudos Climáticos (CPT)\\
Drª Maria do Carmo de Andrade Nono - Conselho de Pós-Graduação\\
Dr. Plínio Carlos Alvalá - Centro de Ciência do Sistema Terrestre (CST)\\
\textbf{\BibliotecaDigital:}\\
Dr. Gerald Jean Francis Banon - Coordenação de Observação da Terra (OBT)\\
Clayton Martins Pereira - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Jefferson Andrade Ancelmo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Simone A. Del-Ducca Barbedo - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
%Deicy Farabello - Centro de Previsão de Tempo  e Estudos Climáticos (CPT)\\
\textbf{\RevisaoNormalizacaoDocumentaria:}\\
Simone Angélica Del Ducca Barbedo - Serviço de Informação e Documentação (SID) \\
%Marilúcia Santos Melo Cid - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
Yolanda Ribeiro da Silva Souza - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
\textbf{\EditoracaoEletronica:}\\
Marcelo de Castro Pazos - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
André Luis Dias Fernandes - Serviço de Informação e Documentação (SID)\\
}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\cutterFICHAC{Cutter}
\autorUltimoNomeFICHAC{Lotte, Rodolfo Georjute} 
\autorAbreviadoFICHAC{}
\tituloFICHAC{3-dimensional (3D) urban mapping: A study of detection and reconstruction of building's facade through Structure-from-Motion (SfM) and Convolutional Neural Network (CNN)}
\instituicaosigla{INPE}
\instituicaocidade{São José dos Campos}
\paginasFICHAC{\pageref{numeroDePáginasDoPretexto} + \pageref{LastPage}} %% número total de páginas
%\serieinpe{INPE-00000-TDI/0000} %% não mais usado
\palavraschaveFICHAC{1.3D Reconstruction. 2.~Facade features 3.~3D mapping. 4.~Deep Learning. 5.~Structure from Motion  I.~\mbox{Título}.} %% recomenda-se pelo menos 5 palavras-chaves - \mbox{} é para evitar hifenização 
\numeroCDUFICHAC{000.000}

\tipoTD{Thesis}
\cursoFA{Doctorade in Remote Sensing}
\instituicaoDefesa{Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais}
\anoDefesa{2018} % ano de defesa 
\nomeAtributoOrientadorFICHAC{Advisors}	% pode ser: Orientador, Orientadora ou Orientadores
\valorAtributoOrientadorFICHAC{Luiz Eduardo Oliveira e Cruz de Aragão, Yosio Edemir Shimabukuro} % nome(s) completo(s)

%%%%%%%%%%%%%%%FOLHA DE APROVAÇAO PELA BANCA EXAMINADORA
\tituloFA{\textbf{ATENÇÃO! A FOLHA DE APROVAÇÃO SERÁ INCLUIDA POSTERIORMENTE.}}
%\cursoFA{\textbf{}}
\candidatoOUcandidataFA{}
\dataAprovacaoFA{}
\membroA{}{}{}
\membroB{}{}{}
\membroC{}{}{}
\membroD{}{}{}
\membroE{}{}{}
\membroF{}{}{}
\membroG{}{}{}
\ifpdf

%%%%%%%%%%%%%%NÍVEL DE COMPRESSÃO {0 -- 9}
\pdfcompresslevel 9
\fi
%%% define em 80% a largura das figuras %%%
\newlength{\mylenfig} 
\setlength{\mylenfig}{0.8\textwidth}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%COMANDOS PESSOAIS
\newcommand{\vetor}[1]{\mathit{\mathbf{#1}}}
